
\subsection{Pourquoi personne ne vient en CM ?}

C'est LA grande question que \sout{tous} certains profs se posent.
Question à laquelle personne n'a de réponse précise,
voici quelques éléments de réponse proposés par mes camarades.

\begin{itemize}
\item Cours pas ouf
\begin{itemize}
    \item fond
    \item forme
\end{itemize}
\item Autre chose à faire
\item Problème de concentration
\item CM jugé inutile
\item "J'apprends mieux par moi-même"
\item Matière pas ouf
\end{itemize}

Pourquoi je viens en CM :
\begin{itemize}
\item Cours difficile
\item Distribution de poly
\item 1er cours
\item Pour l'ambiance de travail
\end{itemize}

J'ajouterais à ces réponses le fait que certains ont tout simplement
pris l'habitude de ne pas venir en CM et s'en font une idée assée préconçue.
Et j'ajouterais également, et c'est pour moi la bête noire des CM
qui est l'abscence de travail sur la forme des CM,
chacun des chapitres évoqués dans ce livre méritraient
d'être approfondis et connus de tout les professeurs.\\

Nous avons vu beaucoup d'outils pour bien communiquer,
nous avons vu quelques défauts qu'ont les CM.
Laisse moi, cher lecteur, un peu rêver sur mon CM idéal.\\

\subsection{CM idéal}

La matière doit couvrir plusieurs objectifs :
\begin{itemize}
\item[\textbf{A}] Enseigner le domaine :
Notions qui sont utiles pour mieux connaître le domaine
\item[\textbf{B}] Préparer au partiel :
Notions qui sont suceptibles d'être évaluées
\item[\textbf{C}] Intéresser l'étudiant :
Donner envie aux étudiants d'apprendre dans ce domaine
\end{itemize}

La répartition de l'importance des différens objectifs est différentes pour
chacuns mais pour moi ce serait 55\%, 5\%, 40\% et je vous laisse voir
le chapitre sur l'attention pour comprendre pourquoi tant d'importance pour C,
d'autant plus que les cours ne sont pas à la carte
(point d'amélioration possible) ce qui fait que certaines matières
ne sont pas appréciées d'emblée par les élèves.\\

Trop souvent on observe une grande différence entre les objectifs A et B et
je pensense que cela vient de la construction du cours. Voyez,
il y a une grande différence entre :
\begin{itemize}
\item faire un cours en fonctions de A puis
faire une évaluation en fonction du cours
\item faire un cours en fonctions de A puis
faire une évaluation en fonction de A
\end{itemize}

C'est comme en menuiserie, on utilise une seule pièce de référence
pour faire les suivante et non la précédente car le manque de précision
de la mesure va se répercuté et faire un meuble bancal. Ici c'est pareil,
on prends A comme modèle pour le cours et l'évaluation.\\

Il y a également les attendus de la matières, écrit sur une feuille A4,
très rarement évoqués à l'oral par les professeurs. Une information que
seul les étudiants les plus déterminés lirons partiellement sans avoir
le recul nécessaire pour bien les comprendre.\\

Alors qu'ils sont super importants, ils pourraient être
un moyen de s'auto-évaluer, de donner envie d'apprendre.
Mais non, ils sont relégué au rang d'administratif caché
dans un recoin de planete.\\

Voici une méthode qui me semble répondre au mieux aux différents besoins :\\

Faire un amphi de présentation de la matière : discuter de ce qui est déjà su,
ce qui est attendu de la matière par les élèves,
donner le sommaire du cours, ...\\

Pour chaque chapitre, introduire le sujet, \textbf{présenter l'utilité}
et donner envie d'en apprendre plus.\\
Ensuite dans un second temps présenter le sujet.\\
A la fin, demander aux étudiants les mots/concepts clés du chapitre,
puis demander ce qu'il leur manque pourcomprendre ou
ce sur quoi ils sont curieux. Utiliser ce moment
pour faire un teasing du cours suivant ...\\

Avec internet et l'immense quantité d'informations
de plus en plus accessibles aujourd'hui.
Il devient possible d'apprendre n'importe quoi si on le souhaite.
L'objectif est donc plus de fournir un cadre,
un point de vue expérimenté les points clés à savoir (faire) plutôt que
de donner une pelté de diapo et espérant qu'ils [les étudiants]
les connaissent toutes comme des robots.\\

% Idéalement, l'intérêt est déjà aquis et la préparation au partiel
% et l'enseignement du domaine sont équivalents.\\

% Cependant, les matières étant toutes obligatoires
% certaines peuvent ne pas être appréciés. Ou bien ne pas encore
% être appréciés car l'appréciation d'une matière se fait avec le temps.\\
% Il est donc primordial de stimuler l'intérêt de la matière tout au long
% de son enseignement.\\

% En fait, avec ce format de cours, l'objectif est différent des cours habituels,
% l'objectif est un peu plus de vulgariser et de donner envie. Et donc un peu moins
% d'enseigner.

Pour la forme :
\begin{itemize}
\item \textbf{Parler} : Si il y a un prof qui parle pdt les CM c'est mieux
(sans blague) et si il dit des trucs intéressants
et qui ne répète pas ce que l'on peut lire c'est formidable (voir chap oral).
\item \textbf{Poly} : Truc tout bête mais fournir un support
(physique ou pdf) avec TOUTE les informations dessus (exaustif).
Cela permet de rassurer les élèves qui peuvent donc prendre des notes
comme ils l'entendent sans risquer de perdre des informations.
Mais également digérable, pas un poly de 1200 pages comme en BDD !
Quelque chose qui va à l'essentiel sans surplus. (voir chap vulgariser)
\item \textbf{Diapo} : Support pour ne pas perdre le fil (ou le récupérer),
\textcolor{red}{/\textbf{!}\textbackslash} Le diapo et le poly DOIVENT
être différents ! L'un n'est qu'une aide visuel au contenu (oral),
tandis que l'autre rassemble l'ensemble des éléments attendus à l'examen
\item \textbf{Meta document} : En plus des documents pour mieux connaître
la matière il faut un document qui parle de son enseignement : les attendus,
l'utilisation dans le monde professionnel, comment aller plus loins, ...
La philosophie de ce document : être plus clair sur les méta règles,
rendre explicite les implicitent \textit{(impossible de retrouver la source
d'une étude qui montre que les élèves qui réussissent
le mieux sont ceux qui comprennent le mieux les implicites)}.
\end{itemize}

\subsection{Parenthèse sur les examens}

Globalement l'objectif est de donner le meilleur cours possible mais certains
me diront qu'avec le poly + les slides,
tout est déjà prémaché et c'est trop facile pour l'examen.\\

C'est un problème récurrent, l'examen est de mieux en mieux réussit
au fil des années car les élèves communiquent entre eux,
partagent les connaissances et évaluations des années précédentes
(\textit{bouuuh, les voyous}).\\

Mais est-ce un problème ? Non, pourquoi réprimer leur besoin de savoir,
même pour les mauvaises raisons il faut encourager les étudiants à apprendre.\\

En fait si, c'est un problème. Non pas un problème d'étudiant,
mais un problème de professeur. Cela veut dire que ce n'est pas
le cours du prof qui est le plus adapté pour réussir l'examen
et dans ce cas le cours nécessite une amélioration.\\

Ne pas confondre la complexité du sujet et la difficulté de la matière.
Il y a la une immense différence entre un sujet traité en profondeur
avec beaucoups de détails et un cours difficile par manque de support,
d'explication du professeur ou simplement une surestimation du travail
personnel pour la matière.\\

Si le partiel est maintenant trop facile, que faire :
\begin{itemize}
\item Aller plus en profondeur dans le domaine
\item Remettre en question l'utilité de la matière
$\rightarrow$ si c'est trop facile, est-ce que la matière
mérite d'être enseignée, il y a-t-il une plus-value en tant qu'ingénieur
à avoir ce savoir/savoir-faire ?
\item Est-ce un problème ? Qu'est-ce qui est préférable, un cours trop facile
mais que l'on a gravé à vie. Ou bien un cours sur lequel on a passé des heures,
eu une bonne note grâce à un travail acharné,
puis tout oublié dès le mois suivant ?
\item Evalue-t-on dans des conditions suffisament proches
de leur utilisation future ? Certaines compétences ne me semblent parfois
pas adaptées au format de partiel (lui-même rarement adapté
car évaluent à un instant T des compétences qui se veulent durables)
\end{itemize}

% question
Mais c'est à l'étudiant de faire son propre cours
% question

J'entends, dans ce cas il faut le dire, en faire un exo.
Il y a une grande différence entre responsabiliser l'étudiant
en lui conseillant des outils d'apprentissage et seulement
attendre de lui qu'il se débrouille.\\

Voilà, cet ultime chapitre est maintenant terminé.
Je te laisse avec un ultime exercice.\\

Exercice final, ... final? - Vulgarise ce livre pour
en faire un oral qui maintient l'attention de ton auditoire.\\

% Après tout ce qui a été dit pas sûr que le format
% des CM soit si intéressant pour faire un cours
% (ou alors il faut qu'il reste avec peu de personnes [[smiley]])







% Mes cours sont difficiles, pourquoi ? Est-ce que vous donnez toujours
% les ressources que vous demande les élèves (même les partiels des années
% précédentes), est-ce que le poly est fournit (physique ou pdf) ?
% Est-ce que vos slides sont un support différent du poly ? Prennez un
% temps pour vous poser ce genre de questions.

% Pourquoi faire des sildes différentes du poly ?
% Parce que les deux ne répondent pas au même problème,
% les slides servent à étayé vos propos et permettre de
% visualiser ce que vous dites. Et n'oubliez pas qu'elle
% sont secondaire par rapport à vos paroles.\\

% Quant-au poly, c'est un document qui donne un brève explication
% de tout les éléments évoqués dans le cours, les tp ou les td.\\
% Le poly combine deux objectifs :
% \begin{itemize}
% \item Etre exaustifs, les informations ne doivent pas manquer,
% il peut donc être utilisé théoriquement
% comme seule source d'information.
% \item Et être concis : PAS 200 pages ! Je sais qu'à l'INSA on aime
% comparer la taille de nos poly mais en plus d'être immature c'est idiot !
% Richard Feynman disait que pour vérifier si l'on a bien compris une notion
% il faut savoir l'expliquer à un enfant de 6 ans.
% Les gros poly sont une aberration, rien que pour le temps nécessaire,
% il faut répéter pour mémoriser et faire
% 2 ou 3 fois 300 pages $\times$ le nombre de cours c'est énorme.
% Vous vous dites sûrement que l'exaustivité va à l'encontre
% de la concision et bien je ne suis pas de cet avis.
% Pour moi ce sont deux dimensions à part entière.
% Quand je dis exaustifs je parles d'exaustivité des notion
% pas dans les détail de l'origine du mot ou autre broutilles.
% \end{itemize}











